%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{30}{1}[\textit{Melting pot}]
	
Déterminer les limites suivantes :
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
			\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3-3x^2+1}$ 
			\item $\ds{\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x-\frac{1}{2x+1}}$
			\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2+1}{2x^2-2x+1}}$
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
			\item $\ds{\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3+1}{x^2-1}}$
			\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}}$
			\item $\ds{\lim_{\substack{x\rightarrow 0\\ x<0}}\frac{2x+1}{x}}$
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{6}
		\item $\ds{\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x>2}} \frac{3x^2+2x+1}{x-2}}$
		\item $\ds{\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\ x<2}} \frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2}}$
	\item $\ds{\lim_{\substack{x\rightarrow 3\\x>3}} \frac{-2x-3}{\sqrt{x-3}}}$

	\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour les polynômes ou fractions rationnelles en $+\infty$ ou $-\infty$, on utilise la règle du terme de plus haut degré. Ainsi,
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3-3x^2+1=\lim_{x\rightarrow +\infty} x^3=+\infty}$ d'après la règle du terme de plus haut degré.
    \item $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} 2x+1=-\infty}$ donc par quotient $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{1}{2x+1}=0}$. Enfin, par la règle du terme de plus haut degré, \[\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x=\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2=+\infty}\]
    Par somme,
    $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} x^2+3x-\frac{1}{2x+1}=+\infty}$
    \item Par la règle du terme de plus haut degré,
    \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2+1}{2x^2-2x+1}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x^2}{2x^2}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{2}=\frac{1}{2}\]
    \item De même,
    \[\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3+1}{x^2-1}=\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{2x^3}{x^2}=\lim_{x\rightarrow -\infty} 2x=-\infty\]
    \item La limite étant indéterminée, même en factorisant, on utilise la quantité conjuguée :
    \[\frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}=\frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}\times \frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}} = \frac{\sqrt{x+1}+\sqrt{x}}{x+1-x}=\sqrt{x+1}+\sqrt{x}\]
    En posant $X=x+1$, on constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X = +\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow +\infty} \sqrt{X}=+\infty}$. Ainsi, par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{x+1}=+\infty}$. Par somme, on en déduit donc
    \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}} = +\infty\]
    \item On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} 2x+1=1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} x = 0^-}$. Par quotient,
    \[\lim_{\substack{x\rightarrow 0\\x<0}} \frac{2x+1}{x}=-\infty\]
    \item De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^+} 3x^2+2x+1=17}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^+} x-2=0^+}$. Par quotient,
    \[\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x>2}} \frac{3x^2+2x+1}{x-2}=+\infty\]
	\item On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x^2-5x+6=0}$. On a donc une indéterminée du type \og{}$\frac{0}{0}$\fg. Au numérateur, nous avons un trinôme du second degré dont $2$ est donc une racine. Après factorisation, on obtient $x^2-5x+6=(x-2)(x-3)$. Ainsi,
	 	\[\frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2} = \frac{(x-2)(x-3)}{(x-2)^2}=\frac{x-3}{x-2}\]
	 	en utilisant la parité de la fonction carrée. Ainsi, puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x-3=-1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 2^-} x-2=0^-}$, par quotient
	 	\[\lim_{\substack{x\rightarrow 2\\x<2}} \frac{x^2-5x+6}{(2-x)^2} = +\infty\]
	 	\item On constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 3^+} -2x-3=-9}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 3^+} \sqrt{x-3}=0^+}$ car la fonction racine est toujours positive. Par quotient,
	 	\[\lim_{\substack{x\rightarrow 3\\x>3}} \frac{-2x-3}{\sqrt{x-3}}=-\infty\]
\end{enumerate}
\end{correction}
